---
layout: page
title: Şuâra
description: Şairler
excerpt: "26'nci Sûre"
modified: 2017-09-29T17:50:00.564948 17:00
tag: 
 - Suâra
---

## 26. Şuâra Sûresi

**(1)** Ta sin mim
**(2)** şunlar apaçık Kitabın ayetleridir
**(3)** iman etmiyorlar diye sen neredeyse kendini helak edeceksin
**(4)** eğer dilesek onların üzerine gökten bir mu’cize indiririz ve boyunları ona eğilip kalmış oluverir 
**(5)** ve Rahman'dan ondan yüz çevirici olmadıkları yeni hiçbir Zikir (uyarı) onlara gelmez 
**(6)** şüphesiz yalanladılar ama onunla alay edip duruyor(lar) oldukları şeyin haberleri kendilerine gelecektir
**(7)** yeryüzüne bakmadılar mı? her çeşitten kaç güzel[iyi, faydalı] çifti[çift olan şeyin herbir tekini] orada bitirmişizdir 
**(8)** şüphesiz bunda bir ibret vardır ama yine çokları inanıcı[Mümin] değillerdir
**(9)** ve şüphesiz Rabbin işte O üstündür[Aziz] merhamet edendir[Rahim]
**(10)** hani Rabbin Musa’ya zalim(ler) kavmine git diye seslenmişti 
**(11)** Fir’avn’ın kavmine, onlar korunmayacaklar mı?
**(12)** (Musa) Rabbim dedi şüphesiz ben beni yalanlayacaklar diye korkuyorum 
**(13)** ve göğsüm daralıyor ve dilim açılmıyor Harun’a da onun için elçilik ver 
**(14)** ve onların bana yükledikleri bir suç var beni öldürecekler diye korkuyorum
**(15)** (Allah) hayır dedi ayetlerimizle ikiniz de gidin şüphesiz biz sizinle beraberiz dinliyoruz
**(16)** Fir’avn’e gidin ikiniz ve deyin ki gerçekten biz alemlerin Rabbinin elçisiyiz
**(17)** İsrail oğullarını bizimle beraber gönder 
**(18)** (Fir’avn) dedi ki içimizden bir çocuk olarak biz seni yetiştirmedik mi? ve ömründen nice yıllar aramızda kalmadın mı? 
**(19)** ve yaptığın o (kötü) işi yaptın ve sen nankörlerden(sin)
**(20)** (Musa) dedi onu yaptığım zaman ben dalalette[hak ve hakikat yolundan sapmak] idim
**(21)** sizden korkunca aranızdan kaçtım sonra Rabbim bana hükümdarlık verdi ve beni elçilerden yaptı
**(22)** ve işte başıma kaktığın ni’met, İsrail oğullarını köle yapman (yüzündendir)
**(23)** Fir’avn dedi ki alemlerin Rabbi nedir?
**(24)** dedi ki göklerin ve yerin ve ikisi arasında olanların Rabbidir eğer gerçekten inanan kimseler iseniz
**(25)** (Fir’avn) çevresinde bulunan kimselere dedi işitiyor musunuz?
**(26)** (Musa) dedi sizin Rabbinizdir ve önceki atalarınızın Rabbidir
**(27)** (Fir’avn) dedi şüphesiz size gönderilen elçiniz mutlaka delidir
**(28)** (Musa) dedi doğunun ve batının ve bunlar arasında olanların Rabbidir eğer düşünüyor iseniz
**(29)** (Fir’avn) dedi andolsun ki eğer benden başka bir tanrı edinirsen seni mutlaka zindana atılanlardan yapacağım
**(30)** (Musa) dedi apaçık bir şey sana getirsem de mi? 
**(31)** (Fir’avn) dedi onu getir eğer doğrulardan isen
**(32)** sonra attı asasını bir de (baktılar ki) o apaçık bir ejderha
**(33)** ve elini çıkardı işte o (da) parıl parıl parlıyor(du) bakanlara
**(34)** (Fir’avn) çevresindeki ileri gelenlere şüphesiz dedi bu bilen bir büyücüdür
**(35)** büyüsüyle toprağınızdan sizi çıkarmak istiyor o halde ne? buyurursunuz
**(36)** dediler ki onu ve kardeşini beklet ve kentlere toplayıcılar gönder 
**(37)** bütün bilgin büyücüleri sana getirsinler 
**(38)** ve belli[belirli] bir günün belirlenen vaktinde büyücüler bir araya getirildi 
**(39)** ve halka da denildi siz de toplanıyor musunuz? 
**(40)** umarız ki onlara büyücülere uyarız eğer onlar üstün gelirler ise
**(41)** ne zaman ki büyücüler geldi(ler) Fir’avn’a dediler bize bir ücret var değil mi? eğer biz üstün gelenler olursak 
**(42)** evet dedi şüphesiz siz o takdirde yakınlardan olacaksınız
**(43)** Musa onlara siz atacağınız şeyi atın dedi
**(44)** sonra attılar iplerini ve değneklerini ve dediler Fir’avn’ın şerefine biz elbette biz galib geleceğiz
**(45)** Musa asasını attı o birden onların uydurdukları şey(ler)i  yutmağa başladı
**(46)** büyücüler secdeye derhal kapandılar 
**(47)** alemlerin Rabbine inandık dediler 
**(48)** Musa’nın ve Harun’un Rabbine
**(49)** (Fir’avn) dedi size ben izin vermeden önce ona inandınız mı? şüphesiz O büyüyü size öğreten büyüğünüzdür öyleyse yakında bileceksiniz ellerinizi ve ayaklarınızı çapraz olarak mutlaka keseceğim ve hepinizi asacağım 
**(50)** dediler zarar yok muhakkak biz Rabbimize döneceğiz
**(51)** şüphesiz biz Rabbimizin bizi ilk inananlar olduğumuz için hatalarımızı bağışlayacağını umarız 
**(52)** ve Musa’ya vahyettik kullarımı geceleyin yürüt diye siz mutlaka takibedileceksiniz
**(53)** Fir’avn sonra kentlere (asker) toplayıcılar gönderdi 
**(54)** şüphesiz şunlar az bir topluluktur
**(55)** ve elbette onlar bizi kızdırmaktadırlar
**(56)** ve mutlaka biz ihtiyatlı[tedbirli] bir cemaatiz
**(57)** bahçeler(in)den ve çeşmeler(inden) böylece biz onları çıkardık 
**(58)** ve hazineler(inden) ve o güzel yer(lerinden)
**(59)** böylece İsrail oğullarına bunları miras yaptık 
**(60)** güneş doğarken onların ardına düştüler 
**(61)** ne zaman ki birbirini görünce iki topluluk Musa’nın adamları şüphesiz biz dedi(ler) işte yakalandık
**(62)** (Musa) hayır dedi şüphesiz Rabbim benimle beraberdir bana yol gösterecektir
**(63)** Musa’ya vur değneğinle denize diye vahyettik sonra yarıldı ve her bölüm kocaman bir dağ gibi oldu 
**(64)** ve buraya yaklaştırdık ötekileri
**(65)** ve Musa’yı kurtardık ve beraberinde olanları hepsini
**(66)** sonra boğduk ötekilerini
**(67)** muhakkak ki bunda bir ibret vardır ama çokları inanmazlar
**(68)** ve şüphesiz üstün olan merhamet eden Rabbin O’dur
**(69)** İbrahim’in haberini onlara oku
**(70)** hani babasına ve kavmine demişti neye? tapıyorsunuz
**(71)** onların önünde ibadete duruyoruz putlara tapıyoruz dediler
**(72)** dedi ki du’a ettiğiniz zaman onlar sizi işitiyorlar mı?
**(73)** yahut size fayda verebiliyorlar (mı?) veya zarar verebiliyorlar( mı)?
**(74)** hayır dediler babalarımızı böyle yaparlarken bulduk
**(75)** neye tapıyorsunuz gördünüz mü? dedi
**(76)** siz ve [geçmiş]eski atalarınız 
**(77)** onlar benim düşmanımdır yalnız alemlerin Rabbi hariç 
**(78)** beni yaratan, bana yol gösteren O’dur
**(79)** ve bana yediren ve içiren O’dur
**(80)** ve hastalandığım zaman bana şifa veren O’dur
**(81)** beni öldürecek olan sonra diriltecek olan O’dur
**(82)** ve din (ceza) günü benim hatamı affetmesini umduğum O’dur 
**(83)** Rabbim bana hüküm ver ve Salihler arasına kat beni
**(84)** ve sonra gelenler içinde bana doğruluk dili nasib eyle 
**(85)** ve ni’met(i bol olan) cennetinin varislerinden kıl beni 
**(86)** ve babamı bağışla çünkü o [şaşkın]sapıklardandır
**(87)** diriltilecekleri gün [acı veren kederle]utandırma beni
**(88)** (ne) mal ne de oğullar o gün fayda vermez
**(89)** Allah’a sağlam ve temiz kalb getiren kimse dışındakine
**(90)** ve muttakiler[günahtan çekinen] için cennet yaklaştırılır 
**(91)** ve cehennem azgınların karşısına çıkarılır 
**(92)** ve onlara taptıklarınız şeyler hani nerede? denilir 
**(93)** Allah’tan başkası mı? size yardım ediyor yahut kendilerine yardımları dokunuyor (mu?)
**(94)** onlar ve azgınlar oraya tepe taklak atılırlar
**(95)** ve İblis’in bütün askerleri 
**(96)** onlar orada çekişerek derler ki 
**(97)** vallahi biz gerçekten apaçık bir sapıklık içinde imişiz
**(98)** çünkü alemlerin Rabbine sizi eşit tutuyorduk 
**(99)** suçlulardan başkası bizi saptıramazlar
**(100)** bizim şefa’atçilerimiz[bir suçun bağışlanması için vasıtalık eden] artık yoktur 
**(101)** ve sıcak[samimi] bir dostumuz yoktur 
**(102)** ah keşke bizim için bir (dönüş) daha olsa ve inananlardan olsak 
**(103)** muhakkak ki bunda bir ibret vardır ama yine çokları inananlardan olmazlar
**(104)** şüphesiz üstün olan merhamet eden Rabbin O’dur
**(105)** gönderilen elçileri Nuh kavmi yalanladı	
**(106)** kardeşleri Nuh onlara hani demişti korunmaz mısınız?
**(107)** muhakkak ben sizin için güvenilir bir elçiyim
**(108)** Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
**(109)** ve ben sizden buna karşı hiç bir ücret istemiyorum alemlerin Rabbine ait olandan başka bana bir ücret yoktur
**(110)** öyle ise Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
**(111)** dediler ki sana bayağı[kötü,fena,rezil] kimseler uymuşken biz inanır mıyız?
**(112)** ve dedi ki onların yapıyor oldukları şeyleri ben bilmem 
**(113)** eğer düşünürseniz doğrusu onların hesabı ancak Rabbime aittir
**(114)** ve ben inananları kovacak değilim 
**(115)** ben apaçık bir uyarıcı(dan) başka[sı] değilim
**(116)** Nuh eğer vazgeçmezsen mutlaka taşlananlardan olacaksın dediler 
**(117)** (Nuh) Rabbim şüphesiz kavmim beni yalanladı dedi
**(118)** o halde aç benimle onların arasını (kesin hükümle) açarak ve beni ve mü’minlerden benimle beraber bulunanları kurtar 
**(119)** biz de onu ve dolu gemi içinde onunla beraber bulunanları kurtardık 
**(120)** sonra bunun ardından geride kalanları boğduk
**(121)** muhakkak ki bunda bir ibret vardır ama yine çokları inananlardan değildir
**(122)** ve şüphesiz üstün olan merhamet eden Rabbin işte O’dur
**(123)** gönderilen elçileri Ad (kavmi) de yalanladı 
**(124)** onlara kardeşleri Hud hani demişti [günahtan çekinerek]korunmaz mısınız?
**(125)** şüphesiz ben sizin için güvenilir bir elçiyim 
**(126)** Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
**(127)** ben sizden buna karşı hiç bir ücret istemiyorum benim ücretim[Ahirete ait mükafatım] ancak alemlerin Rabbine aittir
**(128)** siz her tepeye (yol üzerine) bir işaret (saraylar) yapıyor musunuz? eğleniyor (musunuz?)
**(129)** ve belki ebedi yaşarsınız diye köşkler (ve müstahkem kaleler) ediniyorsunuz
**(130)** ve yakaladığınız zaman zorbalar gibi yakalıyorsunuz 
**(131)** o halde Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
**(132)** ve bildiğiniz şeyleri (ni’metleri) size bol bol veren kimseden korkun 
**(133)** ki O size davarlar[deve,sığır,koyun gibi hayvanlar] ve oğullar vermiştir 
**(134)** ve bahçeler ve çeşmeler[kaynak, pınar]
**(135)** doğrusu ben büyük bir günün size azabından korkuyorum 
**(136)** dediler ki öğüt versen de veya öğüt verenlerden olmasan da bizce aynıdır
**(137)** bu (davranışımız) evvelkilerin ahlakı(ndan) başka değildir
**(138)** ve biz azaba uğratılacak değiliz
**(139)** onu yalanladılar biz de onları helak ettik muhakkak ki bunda bir ibret vardır ama yine çokları inananlardan değildir
**(140)** şüphesiz üstün olan merhamet eden Rabbin işte O’dur
**(141)** gönderilen elçileri[resul peygamberleri] Semud (kavmi) de yalanladı 
**(142)** onlara kardeşleri Salih hani demişti ki korunmaz mısınız?
**(143)** doğrusu ben sizin için güvenilir bir [resül]elçiyim
**(144)** Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
**(145)** ben sizden buna karşı hiç bir ücret istemiyorum benim ücretim yalnız alemlerin Rabbine aittir
**(146)** burada güven içinde bırakılacağınızı mı sanıyorsunuz? 
**(147)** bahçeler içinde ve çeşme başlarında
**(148)** ve ekinler arasında ve yumuşak tomurcuklu hurmalıklarda 
**(149)** ve dağlardan ustalıkla evler yontuyorsunuz 
**(150)** Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
**(151)** aşırıların[Allah'ın(cc) razı olmayacağı şeylere parasını,malını ve zamanını harcayanların] emrine uymayın
**(152)** yeryüzünde bozgunculuk yapan kimselerin ve ıslah etmeyenlerin
**(153)** doğrusu sen iyice büyülenmişlerdensin dediler 
**(154)** sen bizim gibi bir insandan başka değilsin eğer doğrulardan isen bize bir mu’cize getir
**(155)** dedi ki işte bu dişi devedir belli bir gün onun su içme hakkı vardır ve siz(e)in su içme hakkı vardır 
**(156)** sakın ona bir kötülük dokundurmayın sonra sizi büyük bir günün azabı yakalar 
**(157)** nihayet onu kestiler ama pişman oldular 
**(158)** ve onları azab yakaladı muhakkak ki bunda bir ibret vardır ama yine çokları inananlardan değildir
**(159)** şüphesiz Rabbin işte O’dur üstün olan merhamet eden
**(160)** Lut kavmi gönderilen elçileri yalanladı
**(161)** hani demişti onlara kardeşleri Lut korunmaz mısınız?
**(162)** şüphesiz ben sizin için güvenilir bir elçiyim
**(163)** Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
**(164)** buna karşı hiç bir ücret ben sizden istemiyorum benim ücretim yalnız[mutlaka,ancak] alemlerin Rabbine aittir
**(165)** alemlerin içinde erkeklere mi gidiyorsunuz?
**(166)** ve Rabbinizin sizin için yarattığı şeyleri bırakıyor  (musunuz?) eşlerinizi bilakis siz sınırı aşan bir kavimsiniz
**(167)** Lut andolsun eğer vazgeçmezsen dediler mutlaka sürülenlerden olacaksın
**(168)** (Lut) dedi ki şüphesiz ben sizin bu işinize [kalben sevmeyerek]kızanlardanım
**(169)** Rabbim yaptıkları şeylerden beni ve ailemi kurtar 
**(170)** biz de onu ve ailesini tamamen kurtardık 
**(171)** geride kalanlar arasında yalnız bir koca karı hariç 
**(172)** sonra ötekilerini helak ettik
**(173)** ve üzerlerine bir yağmur yağdırdık uyarılanların[Kafir ve Münafıklar] yağmuru çok kötü oldu 
**(174)** muhakkak ki bunda bir ibret[kesin alamet] vardır ama yine çokları inananlardan[Mümin] değildir
**(175)** ve şüphesiz Rabbin işte O’dur üstün olan merhamet eden
**(176)** Eyke halkı gönderilen elçileri[peygamber] yalanladı
**(177)** hani demişti onlara Şu’ayb korunmaz mısınız?
**(178)** şüphesiz ben sizin için güvenilir bir elçiyim[resul]
**(179)** Allah’tan korkun[derin düşünerek sakının] ve bana ita’at edin
**(180)** ve buna karşı hiç bir ücret ben sizden istemiyorum benim ücretim yalnız alemlerin Rabbine[Allah] aittir
**(181)** ölçüyü tam yapın ve eksiltenlerden olmayın
**(182)** dosdoğru terazi ile tartın 
**(183)** ve insanların haklarını kısmayın ve yeryüzünde bozgunculuk yaparak karışıklık çıkarmayın 
**(184)** ve sizi ve önceki nesilleri yaratandan korkun
**(185)** dediler ki muhakkak sen iyice büyülenmişlerdensin 
**(186)** ve sen bizim gibi bir insandan başka bir şey değilsin ve biz seni mutlaka yalancılardan sanıyoruz
**(187)** üzerimize gökten parçalar o halde düşür eğer doğrulardan isen
**(188)** Rabbim dedi yaptığınız şeyi daha iyi bilir 
**(189)** fakat onu yalanladılar gölge[eden bulut] gününün azabı nihayet onları yakaladı gerçekten o büyük bir günün azabı idi
**(190)** muhakkak ki bunda bir ibret[kesin alamet] vardır ama yine çokları inananlardan[Mümin] değildir
**(191)** ve şüphesiz Rabbin işte O’dur üstün olan merhamet eden 
**(192)** muhakkak ki o (Kur’an) alemlerin Rabbinin indirmesidir
**(193)** Ruhu’(l-Emin) onu Ruhu’(l-Emin) indirdi 
**(194)** senin kalbine uyarıcılardan olman için
**(195)** apaçık Arapça bir dille
**(196)** şüphesiz o evvelkilerin Kitaplarında vardır
**(197)** İsrail oğulları bilginlerinin onu bilmesi onlar için bir delil değil mi? 
**(198)** ve şayet biz onu yabancılardan biri üzerine indirseydik 
**(199)** onlara onu okusaydı ona inanıyor olmazlardı 
**(200)** öylece biz onu suçluların kalbleri içine soktuk 
**(201)** acıklı azabı görünceye kadar ona inanmazlar
**(202)** ansızın (azab) onlara gelir de onlar hiç farkında olmazlar
**(203)** biz süre verilerlerden miyiz? derler
**(204)** bizim azabımızı mı? acele istiyorlar
**(205)** gödün mü? eğer yıllarca biz onları yaşatsak 
**(206)** sonra kendilerine gelse tehdid ediliyor oldukları şey
**(207)** kendilerine (hiç) yararı yoktur yaşatılıyor oldukları şeylerin
**(208)** ve hiçbir kenti biz helak etmedik onun uyarıcıları olmayan 
**(209)** uyarırlardı ve zulmediciler biz değildik
**(210)** ve O’nu (Kur’an’ı) şeytanlar indirmedi 
**(211)** bu yaraşmaz[gerekmez] onlara ve zaten yapamazlar
**(212)** çünkü onlar işitmekten uzaklaştırılmışlardır
**(213)** o halde Allah ile beraber başka bir tanrı çağırma sonra azabedilenlerden olursun 
**(214)** ve en[ziyade] yakın akrabanı[aile,kabile,cemaat] uyar 
**(215)** ve mü’minlerden sana uyan kimselere kanadını indir 
**(216)** şayet sana karşı gelirlerse de ki sizin yaptıklarınız şeylerden şüphesiz ben uzağım 
**(217)** ve esirgeyene[Rahim] galib[Aziz] olan üzerine tevekkül et 
**(218)** ki O namaza durduğun zaman seni görür 
**(219)** ve secde edenler içinde eğilip doğrulurken 
**(220)** çünkü O işitendir[Semîu] bilendir[Alîm]
**(221)** şeytanların kim üzerine ineceğini size haber vereyim mi?
**(222)** her yalancı günahkar üzerine onlar inerler 
**(223)** işitilene kulak verirler ve çokları da yalan söylerler
**(224)** ve Şa’irler[kaydedip söyleyenler], onlar azgınlara[yoldan çıkmışlara] uyarlar
**(225)** görmez misin? onlar her vadide şaşkın şaşkın dolaşırlar
**(226)** ve yapmayacakları şeyleri onlar söylerler 
**(227)** ancak inanan(lar) kimseler ve iyi işler yapanlar ve çokça Allah’ı ananlar ve kendilerine zulmedildikten sonra [yarışarak]üstün gelmeğe çalışanlar hariç ve zulmeden(ler) kimseler nasıl bir devrimle devrileceklerini yakında bileceklerdir

![26S-Mekki]({{ site.baseurl }}/assets/images/ayrac-muhur.png)
